\section{Biofeedback}
Biofeedback blev introduceret i slutningen af 1960 og har herefter været anvendt i forbindelse med rehabilitering af patienter \cite{Glanz1995, Prentice2007}. Biofeedback er en terapeutisk metode, der hjælper patienten med at genoptræne fysiologiske aktiviteter og kropsfunktioner \cite{Prentice2007}. \\
Biofeedback kan anvendes både før, under og efter udførelsens af øvelser \cite{Prentice2007, Giggins2013}. Formålet er at forbedre patienternes helbred, livskvalitet og præstationer under rehabilitering og daglige gøremål \cite{Prentice2007}. 

Biofeedback kan overordnet inddeles i to grupper: Direkte feedback, hvor det målte signal udtrykkes som eksempelvis en numerisk værdi, og transformeret feedback, hvor det målte signal kontrollerer et udstyr, der kan give patienten et bestemt signal \cite{Giggins2013}.

%Biofeedback har været anvendt i forbindelse med rehabilitering af patienter ved at give dem informationer om biologiske parametre i deres krop. Biofeedback kan anvendes før, under og efter udførelsens af øvelser. \cite{Giggins2013, Prentice2007}  Metoden blev introduceret i slutningen af 1960 \cite{Glanz1995}. Det er en terapeutisk metode, der hjælper individet med at blive opmærksom på ændringer i fysiologiske aktiviteter og kropsfunktioner, der er blevet glemt eller gået tabte som følger af f.eks. et slagtilfælde. \cite{Prentice2007}. Formålet med biofeedback er at forbedre en patients helbred, livskvalitet og præstationer under rehabilitering og daglige gøremål.

Der findes flere forskellige apparater og sensorer til at opfange fysiologiske signaler. De opfangede signaler kan benyttes sammen med et biofeedbacksystem til bevægelses-, styrke- og balancetræning. Signalerne opfanges af apparatet eller sensoren, hvorefter signalet behandles og fortolkes af et system. Systemet kan herefter give feedback til patienten på baggrund af de målte signaler. \cite{Prentice2007} Denne  transformerede feedback kan leveres til patienten visuelt, auditivt og somatosensorisk:

%Det er sensorerne, som opfanger signaler, der herefter bliver behandlet og fortolket vha. af et elektrisk system, som kan give feedback på baggrund af, hvad signalet informerede om vedrørende patienten. \cite{Prentice2007}. Hvordan denne feedback fremlægges for patienten, kan ske ved visuel biofeedback, audio biofeedback og sensorisk biofeedback. 

\begin{itemize}
\item Visuel Biofeedback: Patienten modtager visuel feedback ved f.eks. LED'er, en monitor, billeder eller grafer. LED'erne kan eksempelvis anvendes til at visualisere patientens hældningsgrad, samt hvilken retningen hældningen sker i mod.
Ved brug af visuel feedback kræver det, at patienten kan registrere feedbacken og derved reagere korrekt på feedbacken.  \cite{webster2009,Blanchard1972}  

\item Auditiv Biofeedback: Patienten modtager feedback igennem lyd. Dette kan gøres ved f.eks. at bruge lydsignaler, hvor patienten er blevet instrueret i, hvad de enkelte signaler betyder ift. kropsstillingen. Denne form for feedback afhænger af patientens hørelse og evne til at registrere af lyde. \cite{webster2009,Blanchard1972} %Derudover skal lydsignalerne være tilpas komplekse, så patienten kan stå i den ønskede kropsstilling, og samtidig simpel nok til at patienten kan foretage konkrete bevægelser.

\item Somatosensorisk feedback: Denne form for feedback kan gives ved eksempelvis stød eller vibration bestemte steder på kroppen, der giver information om kroppens position. Dette kræver, at patienten kan føle vibrationerne og forstå, hvad de betyder ift. de bevægelser, som er nødvendige for at korrigere. \cite{Blanchard1972}           
\end{itemize}
 
\noindent Ved alle tre metoder findes der fordele og ulemper, og det kan være vanskeligt at bedømme hvilken metode, der er mest optimal. Patienternes problemer er individuelle, og det er derfor essentielt at overveje hvilken form for feedback, patienten er i stand til at processere. En kombination af metoderne kan være at foretrække for at ramme en større patientgruppe. \\ 
Biofeedback kan hjælpe patienter med at udvikle en bedre voluntær kontrol over kroppen samt genoptræne patienter til at bevare disse forbedringer uden brug af biofeedbacksystemet \cite{Prentice2007}. For at patienten kan modtage feedback, skal signalet måles på patienten og fortolkes. Der kan benyttes forskellige typer af sensorer til at opfange fysiologiske signaler fra patienterne, som kan deles ind i en fysiologisk og en biomekanisk del. \cite{Giggins2013}

\subsection{Fysiologisk biofeedback}
Fysiologisk biofeedback omfatter målinger på forskellige kropslige systemer. Det kan bl.a. måles på det neuromuskulære system, det kardiovaskulære system eller respirationssystemet. Fysiologisk feedback kan f.eks. anvendes til patienter med balanceproblemer baseret på elektromyografiske (EMG) målinger, hvor myoelektriske signaler omsættes til et elektrisk signal til patienten,  hvormed der kan opnås bevidsthed om svage muskler. Foruden EMG kan der anvendes hjerneaktivitet (EEG) og øjenmuskelaktivitet (EOG) til feedback til patienter med balanceproblemer, da disse måleparametre alle er dele af kroppens systemer og påvirkes, hvis kroppen er i ubalance.\fxnote{NTK: EEG - forhøjet hjerneaktivitet visse steder i hjernen, da nogle centre ikke virker optimalt, så andre centre forsøger at kompensere. EOG - balanceprobelmer gør muligvis, at patienten har svært ved at fokusere, hvorfor øjnene vil køre rundt i hovedet" for at forsøge at finde et holdepunkt og skabe balance.} Sensoren, der benyttes, afhænger af, hvilken form for feedback der anvendes, samt hvad der ønskes målt på patienten. \cite{Prentice2007}

%Desuden findes hjerterytme feedback, hvor patientens hjerterytme måles og udtrykkes på et udstyr der er synligt for patienten. Til patienter med sygdom i respirationssystemet kan anvendes respiratorisk feedback, som udtrykker værdier for de respiratoriske evner. \cite{Giggins2013} Foruden EMG, kan der næves hjerneaktivitet (EEG), øjenmuskelaktivitet (EOG) og hjerteaktivitet (EKG), som alle er en del af kroppens systemer, der kan blive påvirket, hvis kroppen er i ubalance. Hvilken sensor der skal bruges afhænger af, hvilken lidelse patienten har \cite{Prentice2007}.

\subsection{Biomekanisk biofeedback}\label{MekBioFeed}
Ved biomekanisk biofeedback måles der på generelle motoriske egenskaber såsom kroppens bevægelser og selve kropsholdningen. For apopleksipatienter med balanceproblemer kan flere forskellige biomekaniske biofeedbacksystemer anvendes under træningen af balancen. Disse omfatter f.eks. \cite{Giggins2013}:
\begin{itemize}
\item En trykplade: Her måles fordelingen af patientens kropsvægt under forskellige øvelser. 
\item Inerti-sensorer: Der kan anvendes et accelerometer eller gyroskop til bestemmelse af kroppens bevægelse i de tre dimensioner: Position, hastighed og acceleration. \fxnote{NTK: Dette er kinematik af kroppens bevægelser} Gyroskopet måler vinkelhastigheden, hvor accelerometeret måler accelerationen i en bestemt retning ift. tyngdekraften.
\item Et kamerasystem: Giver et visuelt indtryk af patientens bevægelser og kropshældning. 
\end{itemize}

\noindent Flere studier evaluerer effekten af inerti-sensorer i forbindelse med rehabiliteirng af patienter med balanceproblemer. Et studie viser bl.a. at ældre patienter med balanceproblemer havde gavn af at modtage biofeedback fra et gyroskop, under udførelse af én handling ad gangen. Et andet studie, der gør brug af et accelerometer, viser effektiviteten af auditiv biofeedback for testpersonernes balancefunktion og kropsholdning. Studiet konkluderede, at auditiv biofeedback  medførte en signifikant forbedring af testpersonernes balancefunktion. Biofeedback baseret på accelerometermålinger har vist sig at kunne optimere kvaliteten af udførelse af hverdagsopgaver. \cite{Giggins2013} \\
%Fordelen ved at benytte et accelerometer til at detektere apopleksipatienternes kropshældning er, at det kan måle patientens acceleration i en bestemt retning ift. tyngdekraften. Gyroskopet måler herimod kun vinkelhastigheden, når objektet er i bevægelse og derfor ikke kan detektere, hvor meget patienten svajer. For at få de bedste resultater ift. genkendelse af apopleksipatientens kropshældning placeres accelerometeret øverst på sternum \cite{Gjoreski2011}. %Accelerometeret har derved formålet at advare apopleksipatienter, der kommer i ubalance, for at undgå faldulykker. 
Valg af feedback udstyr afhænger f.eks. af patientens hørelse og følsomhed samt sværhedsgraden af hjerneskaden og hvilke funktioner, der skal genoptrænes. \cite{Hjaelpemiddelbasen}

\subsection{Krav til patienter med balanceproblemer ved anvendelse af biofeedback}
\label{Krav_biofeedback}
Biofeedback er anvendt i flere årtier, men på trods af dette er det stadig vanskeligt at fastslå, i hvilken grad det gavner den enkelte patient \cite{Glanz1997}. Derfor er det essentielt, at biofeedbacksystemet er designet til den enkelte patientgruppes behov ift. til  begrænsninger og brug af feedback. Hvis en patient skal have gavn af biofeedback kræver det, at patienten har en kognitiv kapacitet til at følge instruktionerne under behandlingssessioner og fastholde læring imellem træningssessionerne. Derudover kræves en neurologisk kapacitet til at genskabe frivillig kontrol, samt motorisk kapacitet, hvis patienten skal opnå genskabelse af evt. tabte fysiologiske funktioner. \cite{Middaugh1989} Kravene til patienten ved anvendelse af et medicinsk instrument kan være forskellige alt efter instrumentets virkemåde. Det er essentielt, at systemets design tilpasses patientens begrænsninger. Som tidligere nævnt er måden hvorpå feedback gives essentiel ift. patientens evner til at opfange og fortolke forskellige feedback former. Det kan f.eks. for nogle patientgrupper være vanskeligt at registrere den visuelle feedback, hvis de har forringet syn, hvorimod andre patientgrupper kan have nedsat hørelse, og derved vil have svært ved at udnytte auditiv biofeedback. Da disse problemer ofte opleves i den ældre patientgruppe, stiller det bestemte krav til måden, hvorpå feedback gives. \cite{Sundhedsstyrelsen2011}  \\




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Her skulle patienterne på samme tid udføre kognitive og motoriske handlinger ved gang. Imens modtog de biofeedback vedrørende deres kropshældning ud fra gyroskopmålinger.
%Flere studier evaluerer effekten af inerti-sensorer i forbindelse med rehabiliteirng af patienter med balanceproblemer. Et studie viser bl.a. positive resultater, da effekten af et gyroskop i forbindelse med rehabilitering af patienter med kropssvaj blev testet under udførelse af forskellige handlinger. De ældre patienter havde gavn af at modtage biofeedback, imens de kun udførte én af opgaverne - det blev forvirrende for dem at skulle udføre flere opgaver på én gang, imens de skulle fokusere på balancen.

% !TeX spellcheck = da_DK
%\section{Biofeedback}
%Biofeedback har været anvendt i forbindelse med rehabilitering af patienter ved at give dem informationer om biologiske parametre i deres krop, som relaterer til sygdommen eller skaden. \cite{Giggins2013} Metoden blev introduceret i slutningen af 1960 \cite{Glanz1995} .
%Overordnet kan responsen fra biofeedback inddeles i to grupper: Direkte feedback, hvor det målte signal udtrykkes som eksempelvis en nummerisk værdi, eller transformeret feedback, hvor det målte signal kontrollerer et udstyr, der kan give patienten et bestemt signal. Dette signal kan f.eks. være auditivt eller visuelt.
%Derudover kan biofeedback også deles ind i en fysiologisk og en biomekanisk del. \cite{Giggins2013}

%\subsection{Fysiologisk biofeedback}
%Fysiologisk biofeedback omfatter måling på forskellige kropslige systemer. Det kan blandt andet måles på det neuromuskulære system, det kardiovaskulære system samt respirationssystemet. 
%Herunder hører f.eks. elektromyografisk feedback, hvor myoelektriske signaler omsættes til et signal til patienten, hvormed der kan opnås bevidsthed om f.eks. svage muskler. Desuden findes hjerterytme feedback, hvor patientens hjerterytme måles og udtrykkes på et udstyr der er synligt for patienten. Til patienter med sygdom i respirationssystemet kan anvendes respiratorisk feedback, som udtrykker værdier for de respiratoriske evner.\cite{Giggins2013}
%\fxnote{Noget om hvordan signalerne kan måles - elektroder} 

%\subsection{Biomekanisk biofeedback}
%Ved biomekanisk biofeedback måles der ikke på kroppens enkelte systemer, men på generelle motoriske egenskaber, såsom hvordan kroppen bevæger sig og på selve kropsholdningen.  \\
%Ved biomekanisk biofeedback findes der flere forskellige typer måleudstyr, herunder inerti-sensorer, kraftplader og kamerasystemer, der alle kan opfange forskellige motoriske parametre. %Studier har vist, at de forskellige metoder indenfor biomekanisk biofeedback generelt har en positiv effekt på rehabiliteringen af patienter med balanceproblemer. 
%Eksempelvis viste et studie positive resultater, da effekten af inerti-sensorer i forbindelse med rehabilitering af patienter med kropssvaj, blev testet. \cite{Giggins2013} Her skulle patienterne på samme tid udføre kognitive- og motoriske handlinger imens de gik. Imens modtog de biofeedback ud fra gyroskopmålinger. \cite{Giggins2013} Gyroskopet blev brugt til at måle accelerationen i en bestemt retning \cite{Hjaelpemiddelbasen}. Det viste sig, at især de yngre patienter havde gavn af at modtage signaler omkring deres kropshældning imens de udførte opgaverne. De ældre patienter havde gavn af biofeedbacken imens de kun udførte én af opgaverne - det blev forvirrende for dem at skulle udføre to, imens de skulle fokuserer på balancen. \cite{Giggins2013} \\
%Et andet eksempel på positiv effekt med inddragelse af biomekanisk biofeedback er kraftmåling i forbindelse med rehabilitering af patienter med Pusher Syndrom.
%Der kan benyttes et hånddynamometer til at måle styrkeforskellen i hhv. højre og venstre hånd, hvilket i nogle tilfælde kan være fordelagtigt at benytte for patienter med Pusher Syndrom, da patienterne derved gøres opmærksomme på styrken i deres følelsesløse side. \cite{Hjaelpemiddelbasen}

%\subsection{Krav til patienter ved anvendelse af biofeedback}
%Hvis en patient skal have gavn af biofeedback kræver det, at patienten har en kognitiv kapacitet til at følge instruktionerne under behandlingssessioner og fastholde læring fra session til session. Derudover kræves en neurologiske kapacitet til at genskabe frivillig kontrol, samt motorisk kapacitet, hvis patienten skal opnå genskabelse af evt. tabte fysiske egenskaber. \cite{Middaugh1989}  Kravene til patienten ved anvendelse af et medicinsk instrument kan være yderst forskellige alt efter instruments virkemåde. Det er midlertidig vigtigt at når instrumentet bliver designet at det bliver tilpasset til de patienter, som det skal anvendes på, og de begrænsninger patienterne har, både sensoriske og motoriske.\\

%begrænsning af teknologiafsnit: 
% - vi skal begrænse os til accelerometeret. Så derfor bliver vi også nødt til at beskrive det her, som det sidste. Vi beskriver andre biofeedbacksystemer, men ikke accelerometeret. 


%\section{Biofeedback}
%Biofeedback teknologien blev introduceret i slutningen af 1960. Denne teknologi gør det muligt for en patient at opnå bevidst kontrol over latent nervefunktion, samt forbedre rehabiliteringen. Dette sker ved et auditiv eller visuel tegn på, at deres bevægelse har aktiveret en neuromuskulær genvej. Biofeedback teknologien har bla. haft stor succes i behandling af apopleksi patienter med fækal- og urin inkontinens. Biofeedback kan også være gavnligt for en apopleksipatient med balanceproblemer, herunder pusher-syndrom forårsaget af følelsesløshed i den ene side af kroppen. Patienten har stadigvæk kontakt til hele sin krop, men kan ikke fornemme den ene halvdel. Hvis patienten underrettes om, at han/hun har forkert kropsholdning, som vil lede til mistet balance, kan patienten pga. et signal nå at rette op på dette, inden et uheld indtræffer. \\ 

%Hvis en patient skal have gavn af biofeedback teknologien kræver det, at patienten har en kognitiv kapacitet til at følge instruktionerne under behandlingssessioner og fastholde læring fra session til session. Derudover kræves en neurologiske kapacitet til at genskabe frivillig kontrol. \cite{Middaugh1989} \\
 
%Der findes apparater og sensorer til at opfange et fysiologisk signal, der kan bruges til bevægelses-, styrke- og balancetræning, og som afgiver et biofeedback tilbage til patienten. Der findes f.eks. et hånd dynamometer, der kan benyttes til at måle styrkeforskellen i hhv. højre og venstre hånd. Dette kan være fordelagtigt at benytte for en apopleksipatient med balanceproblemer, herunder eksempelvis pusher-syndrom, da patienten derved gøres opmærksom på styrken i sin følelsesløse side. Herudover findes et smerte algometer, som kan gemme målinger af smerte, en trykplade, som kan måle fordelingen af en persons kropsvægt under forskellige øvelser, gyroskop, som kan måle accelerationen i en bestemt retning, accelerometer, som kan måle kropshældning, når sensoren er placeret på patienten, samt diverse elektroder, som f.eks. kan måle muskelaktivitet. Valget af hvilke apparater og sensorer der er fordelagtige afhænger af patientens tilstand f.eks. hørelse og følsomhed, samt sværhedsgraden af hjerneskaden og hvilke funktioner, der skal genoptrænes. \cite{Hjaelpemiddelbasen} %mangler en kilde på, hvad de forskellige gør. - skal vi ikke have dette i en tabel?

%\begin{table}[Biofeedback]
%\centering
%\caption{My caption}
%\label{my-label}
%\begin{tabular}{lllll}
%{\bf Apparatur}  & {\bf Funktion}                                                                                                                                                                                                                                         %&  &  &  \\
%Hånd dynamometer & Måler styrkeforskellen i hhv. højre og venstre hånd. Dette kan være fordelagtigt at benytte for en %apopleksipatient med balanceproblemer, herunder eksempelvis pusher-syndrom, da patienten derved gøres opmærksom på %styrken i sin følelsesløse side. &  &  &  \\
%Smerte algometer & Målinger af smerte, en trykplade, som kan måle fordelingen af en persons kropsvægt under %forskellige øvelser                                                                                                                                           %&  &  &  \\
%Gyroskop         & Måler accelerationen i en bestemt retning                                                                                                                                                                                                              %&  &  &  \\
%Accelerometer    & Måler kropshældning, når sensoren er placeret på patienten, samt diverse elektroder, som f.eks. kan måle muskelaktivitet                                                                                                                               &  &  & 
%\end{tabular}
%\end{table}


%[1] - http://academic.eb.com.zorac.aub.aau.dk/EBchecked/topic/569347/stroke
%[2] - https://www.sundhed.dk/borger/sygdomme-a-aa/hjerte-og-blodkar/sygdomme/apopleksi/		   apopleksi-rehabilitering/
%[3] - http://link.springer.com.zorac.aub.aau.dk/article/10.1007/BF00999338    http://www.archives-pmr.org/article/S0003-9993(95)80503-6/abstract
%[4] - http://www.hmi-basen.dk/r4x.asp?linktype=iso&linkinfo=044824&P=1              
%[5] - Sundhedsstyrelsen, 2011. Sundhedsstyrelsen. Forløbsprogram for rehabilitering af voksne med erhvervet hjerneskade. Sundhedstyrrelsen, 2011.


%\section{Rehabilitering}
%Når selve slagtilfældet er stabiliseret og behandlet, er det essentielt, at rehabiliteringen af en apopleksi patient indfindes hurtigst muligt - gerne 1 til 2 dage efter slagtilfældet. Rehabiliteringen kan indebære fysisk, erhvervsmæssig eller tale terapi. Motoriske og sensoriske funktionsproblemer kan lede til balancebesvær for patienten i både siddende, stående og gående stilling. Der er afprøvet adskillige farmakologiske midler og behandlingsstadegier for at forbedre hjernens rehabilitering og motoriske funktioner. F.eks. er der afprøvet, at tildele apopleksi patienter det antidepressive middel Prozac (fluoxetin) i kombination med fysioterapi. Derudover er kortikal stimulation afprøvet, hvor området af hjernen, som kontrollerer motorstyring, modtager elektriske impulser fra en implanteret anordning. Denne mulighed har haft blandede succes oplevelser, men er udelukkende blevet afprøvet på patienter, der har oplevet et alvorligt slagtilfælde. \\ %http://academic.eb.com.zorac.aub.aau.dk/EBchecked/topic/569347/stroke                             % Hvor foregår rehabiliteringen ift. hvor slemt det er?
%Genoptræningen af en apopleksi patient i Danmark dækker områderne direkte træning af funktioner, reorganisering af netværk (ufrivviligt - hjernens proces), kompenserende strategier, ændringer i miljø, social og psykologisk støtte. Genoptræningen omhandler dog ikke kun træning med en ergo- eller fysioterapeut, da plejepersonale til dagens almindelige gøremål også spiller en stor rolle. Patientens daglige rutiner kan være gået tabt under slagtilfældet, og det er derfor utrolig vigtigt at få patienten tilbage i sit vante miljø. Plejepersonale skal hjælpe patienten til at genfinde denne rytme og hjælpe patienten til eventuelt at udføre dagligdags ting på en ny måde. Det kan ske, at patienten ikke længere er i stand til at beherske begge sine hænder til en opgave, hvorved plejepersonalet skal bistå patienten i indlæringen af kun at benytte en hånd. \\
%Apopleksi patienten skal i samarbejde med lægen, sygeplejersken og andet hjælpepersonale opstille nogle mål for sin rehabilitering. Målene skal hverken være for svære eller for lette, så patienten ikke mister sin motivation til genoptræningen. \\ %https://www.sundhed.dk/borger/sygdomme-a-aa/hjerte-og-blodkar/sygdomme/apopleksi/apopleksi-rehabilitering/

%indledning nr. 2
%Når selve slagtilfældet er stabiliseret og behandlet, er det essentielt, at rehabiliteringen af en apopleksi patient indfindes hurtigst muligt - gerne 1 til 2 dage efter slagtilfældet. Rehabiliteringen kan indebære fysisk, erhvervsmæssig eller tale terapi. Motoriske og sensoriske funktionsproblemer kan lede til balancebesvær for patienten i både siddende, stående og gående stilling. Der er afprøvet adskillige farmakologiske midler og behandlingsstadegier for at forbedre hjernens rehabilitering og motoriske funktioner. F.eks. er der afprøvet, at tildele apopleksi patienter det antidepressive middel Prozac (fluoxetin) i kombination med fysioterapi. Derudover er kortikal stimulation afprøvet, hvor området af hjernen, som kontrollerer motorstyring, modtager elektriske impulser fra en implanteret anordning. Denne mulighed har haft blandede succes oplevelser, men er udelukkende blevet afprøvet på patienter, der har oplevet et alvorligt slagtilfælde. [1] \\    
                         
%Rehabiliteringen af en apopleksi patient i Danmark dækker områderne direkte træning af funktioner, reorganisering af netværk (ufrivilligt - hjernens proces), kompenserende strategier, ændringer i miljø, social og psykologisk støtte. Genoptræningen omhandler dog ikke kun træning med en ergo- eller fysioterapeut, da plejepersonale til dagens almindelige gøremål også spiller en stor rolle. Patientens daglige rutiner kan være gået tabt under slagtilfældet, og det er derfor utrolig vigtigt, at få patienten tilbage i sit vante miljø. Plejepersonale skal hjælpe patienten til at genfinde denne rytme og hjælpe patienten til eventuelt at udføre dagligdags ting på en ny måde. Det kan ske, at patienten ikke længere er i stand til at beherske begge sine hænder til en opgave, hvorved plejepersonalet skal bistå patienten i indlæringen af kun at benytte en hånd. \\ 

% Kan de to overstående afsnit skrives sammen, så man starter mere bredt og derefter indskærper sig. Båske bytte om på rækkefælgen i det præsenterede? Husk at lave det gamle stå, hvis man forsøger sig med en omformulering. - 

%\section{Biofeedback}
%Biofeedback teknologien blev introduceret i slutningen af 1960. Denne teknologi gør det muligt for en patient at opnå bevidst kontrol over en voluntær men latent nervefunktion. Dette sker ved en auditiv eller visuel tegn på, at deres bevægelse har aktiveret en neuromuskulær genvej. Biofeedback teknologien har bla. haft stor succes i behandling af apopleksi patienter med fækal- og urin inkontinens. Teknologien kunne også være gavnligt for en apopleksi patient, som har udviklet pusher-syndrom, da dette skaber balanceproblemer pga. følelsesløshed i den ene side af kroppen. Patienten har altså stadig kontakt til hele sin krop, men kan ikke fornemme den ene halvdel. Hvis patienten blev underrettet om, at han/hun havde forkert kropsholdning, som ville lede til at miste balancen, kunne patienten nå at rette op på dette, inden et uheld vil indtræffe. \\
%Hvis en patient skulle have gang af biofeedback teknologien kræver det dog, at patienten har en kognitive kapacitet til at følge instruktionerne under behandlings sessioner og fastholde læring fra session til session. Derudover kræves en neurologiske kapacitet til at genskabe frivillig kontrol. \\ %   http://link.springer.com.zorac.aub.aau.dk/article/10.1007/BF00999338    http://www.archives-pmr.org/article/S0003-9993(95)80503-6/abstract
%Der findes apparater på markedet til bevægelses-, styrke- og balancetræning, som afgiver et biofeedback til patienten. Der findes f.eks. et hånd dynamometer, som kan benyttes til at måle styrkeforskellen i henholdsvis højre og venstre hånd. Dette kan være fordelagtigt at benytte for en apopleksi patient, som har udviklet pusher-syndrom, da patienten derved bliver opmærksom på styrken i sin følelsesløse side. Herudover findes et smerte algometer, som kan gemme målinger af smerte. %http://www.hmi-basen.dk/r4x.asp?linktype=iso&linkinfo=044824&P=1               % Vurder, om det med hånddynamometer er "to far off" og skal slettes.

% Bruges det kun på latente nervefunktioner? Skal ændres lidt, så det ikke kun er latente nerfunktioner, der snakkes om i biofeedback afsnittet. Udbyg mere her.
% Udbyg de forskellige rehabiliteringstyper - undersøg og vurder, om der kan skrives mere på? Gerne med underoverskrifter.
% Hvordan fungerer rehabiliteringen der hjemme?
% Vi skal have fokus på, hvor vi gerne vil hen. Få strikket den røde tråd (balance) ind i teksten, så fokus kommer på det.
% Mangler et overblik over, hvor lang tid rehabiliteringen tager - nogle eksempler på, hvor lang tid rehabiliteringen kan tage.
% Biofeedback afsnittet er måske lidt for specifikt på pusher-syndrom. Skal muligvis skrives om, så det bliver mere generelt med fokus på balance.
% Hvordan skal man give biofeedback til en ældre person, hvis de har dårlig hørelse og følelelse?

