\section{Rehabilitering}

Når selve slagtilfældet er stabiliseret og behandlet, er det essentielt, at rehabiliteringen af en apopleksi patient indfindes hurtigst muligt - gerne 1 til 2 dage efter slagtilfældet. Rehabiliteringen kan indebære fysisk, erhvervsmæssig eller tale terapi. Motoriske og sensoriske funktionsproblemer kan lede til balancebesvær for patienten i både siddende, stående og gående stilling. Der er afprøvet adskillige farmakologiske midler og behandlingsstadegier for at forbedre hjernens rehabilitering og motoriske funktioner. F.eks. er der afprøvet, at tildele apopleksi patienter det antidepressive middel Prozac (fluoxetin) i kombination med fysioterapi. Derudover er kortikal stimulation afprøvet, hvor området af hjernen, som kontrollerer motorstyring, modtager elektriske impulser fra en implanteret anordning. Denne mulighed har haft blandede succes oplevelser, men er udelukkende blevet afprøvet på patienter, der har oplevet et alvorligt slagtilfælde. [1] \\                             

Genoptræningen af en apopleksi patient i Danmark dækker områderne direkte træning af funktioner, reorganisering af netværk (ufrivilligt - hjernens proces), kompenserende strategier, ændringer i miljø, social og psykologisk støtte. Genoptræningen omhandler dog ikke kun træning med en ergo- eller fysioterapeut, da plejepersonale til dagens almindelige gøremål også spiller en stor rolle. Patientens daglige rutiner kan være gået tabt under slagtilfældet, og det er derfor utrolig vigtigt at få patienten tilbage i sit vante miljø. Plejepersonale skal hjælpe patienten til at genfinde denne rytme og hjælpe patienten til eventuelt at udføre dagligdags ting på en ny måde. Det kan ske, at patienten ikke længere er i stand til at beherske begge sine hænder til en opgave, hvorved plejepersonalet skal bistå patienten i indlæringen af kun at benytte en hånd. \\
Apopleksi patienten skal i samarbejde med lægen, sygeplejersken og andet hjælpepersonale opstille nogle mål for sin rehabilitering. Målene skal hverken være for svære eller for lette, så patienten ikke mister sin motivation til genoptræningen. [2] \\ 

Sundhedsstyrelsen har udarbejdet et forløbsprogram for rehabilitering af patienter med erhvervet hjerneskade. Forløbsprogrammet deler rehabiliteringen op i en række faser, som strækker sig fra at patienten erhverver hjerneskaden til at patienten har opnået bedst mulig funktionsevne, og der bliver udført kontrol og vedligeholdelse af funktionsevnen. Tidsperioden af rehabilitering variere i forhold til sværhedsgraden af hjerneskaden, samt sværhedsgraden af funktionstabet, dog kan perioden varer flere år. [5]   

Den første fase i forløbsprogrammet for rehabilitering af patienter med erhvervet hjerneskade foregår på sygehusets apopleksiafdeling. På apopleksiafdelingen foretages primært akut behandling for at begrænse skaderne. Når patientens sikkerhed er sikret og skaderne er begrænset bliver den tidlige rehabilitering påbegyndt. Under den tidlige rehabilitering giver en speciallæge i neurologi en vurdering af patientens rehabiliteringsbehov. Derudover bliver der foretaget en vurdering af basale funktioner, og der bliver iværksæt træning i diverse bevægelsesfunktioner, basale egenskaber og kommunikationsfunktioner. [5] 

I den anden fase gennemgår patienten rehabilitering på sygehuset, hvor der er fokus på de skadede funktioner. Samtidig bliver der foretaget vurderinger af rehabiliterings udvikling og patientens behov for rehabilitering. Hvis patienten vurderes til at have en stabil udvikling i rehabilitering, vil patienten bliv udskrevet og påbegynde fase tre. [5]

I den tredje fase er patienten udskrevet fra sygehuset, og derved forgår rehabilitering som ambulant rehabilitering og selvstændig træning. Hvorvidt patienten skal forsætte rehabilitering på sygehuset, eller om patienten bliver henvist rehabilitering på kommunale rehabiliteringscentre afgøres af de vurderinger, som er blevet foretaget på sygehuset i anden fase. Ved den første og den anden fase i rehabiliterings forløbet bliver patienten undervist og overvåget af fagkyndigt personale under rehabiliterings træning. Dette gøres for at patienten udføre træningen korrekt f.eks. med bevægelsesmønstre, og korrigere patienten til at bevægelsen og øvelserne udføres korrekt. I den tredje fase skal patienten foretage mere selvtræning, og det er derfor vigtigt at patienten har en fornemmelse af hvordan træningen udføres korrekt i forhold bevægelsesmønstre samt kropsholdning. Dette kan midlertidig være en udfordring for apopleksi patienter med neglekt, da de kan have problemer med balancen og opmærksomheden på kroppen. Patienten går derfor stadig til kontrol og vedligeholdelse, for at sikre at rehabiliterings udviklingen er stabil, hvilket i sidste ende kan have betydning for, hvor lang tid det tage for patienten at generhverve sin tabte funktioner. Den tredje fase med kan derfor varierer betydeligt fra patient til patient alt efter udviklingen på rehabiliteringen. [5]

\section{Biofeedback}
Biofeedback teknologien blev introduceret i slutningen af 1960. Denne teknologi gør det muligt for en patient at opnå bevidst kontrol over latent nervefunktion, samt forbedre rehabiliteringen. Dette sker ved en auditiv eller visuel tegn på, at deres bevægelse har aktiveret en neuromuskulær genvej. Biofeedback teknologien har bla. haft stor succes i behandling af apopleksi patienter med fækal- og urin inkontinens. Teknologien kunne også være gavnligt for en apopleksi patient, som har udviklet pusher-syndrom, da dette skaber balanceproblemer pga. følelsesløshed i den ene side af kroppen. Patienten har altså stadig kontakt til hele sin krop, men kan ikke fornemme den ene halvdel. Hvis patienten blev underrettet om, at han/hun havde forkert kropsholdning, som ville lede til at miste balancen, kunne patienten nå at rette op på dette, inden et uheld vil indtræffe. \\

Hvis en patient skulle have gang af biofeedback teknologien kræver det dog, at patienten har en kognitive kapacitet til at følge instruktionerne under behandlings sessioner og fastholde læring fra session til session. Derudover kræves en neurologiske kapacitet til at genskabe frivillig kontrol.[3] \\
 
Der findes apparater og sensorer til at opfange et fysiologisk signal fra patienten, der kan bruges til bevægelses-, styrke- og balancetræning, og som afgiver et biofeedback tilbage patienten. Der findes f.eks. et hånd dynamometer, som kan benyttes til at måle styrkeforskellen i henholdsvis højre og venstre hånd. Dette kan være fordelagtigt at benytte for en apopleksi patient med balance problemer eller som har udviklet pusher-syndrom, da patienten derved bliver opmærksom på styrken i sin følelsesløse side. Herudover findes et smerte algometer, som kan gemme målinger af smerte[4], trykplade, som kan måle kropsvægtfordelingen af en person under forskellige øvelser, gyroskop, som kan måle accelerationen i en bestemt retning, accelerometer, som kan måle kropshældning, når sensoren er placeret på patienten, samt diverse elektroder, som f.eks. kan måle muskelaktivitet. Valget af hvilket apparater og sensorer som ville være fordelagtig afhænger af patientens tilstand f.eks. hørelsen og følsomheden, samt sværhedsgraden af hjerneskade og hvilke funktioner, der skal genoptrænes.    


[1] - http://academic.eb.com.zorac.aub.aau.dk/EBchecked/topic/569347/stroke
[2] - https://www.sundhed.dk/borger/sygdomme-a-aa/hjerte-og-blodkar/sygdomme/apopleksi/		   apopleksi-rehabilitering/
[3] - http://link.springer.com.zorac.aub.aau.dk/article/10.1007/BF00999338    http://www.archives-pmr.org/article/S0003-9993(95)80503-6/abstract
[4] - http://www.hmi-basen.dk/r4x.asp?linktype=iso&linkinfo=044824&P=1              
 
[5] - Sundhedsstyrelsen, 2011. Sundhedsstyrelsen. Forløbsprogram for rehabilitering af voksne med erhvervet hjerneskade. Sundhedstyrrelsen, 2011.


%\section{Rehabilitering}
%Når selve slagtilfældet er stabiliseret og behandlet, er det essentielt, at rehabiliteringen af en apopleksi patient indfindes hurtigst muligt - gerne 1 til 2 dage efter slagtilfældet. Rehabiliteringen kan indebære fysisk, erhvervsmæssig eller tale terapi. Motoriske og sensoriske funktionsproblemer kan lede til balancebesvær for patienten i både siddende, stående og gående stilling. Der er afprøvet adskillige farmakologiske midler og behandlingsstadegier for at forbedre hjernens rehabilitering og motoriske funktioner. F.eks. er der afprøvet, at tildele apopleksi patienter det antidepressive middel Prozac (fluoxetin) i kombination med fysioterapi. Derudover er kortikal stimulation afprøvet, hvor området af hjernen, som kontrollerer motorstyring, modtager elektriske impulser fra en implanteret anordning. Denne mulighed har haft blandede succes oplevelser, men er udelukkende blevet afprøvet på patienter, der har oplevet et alvorligt slagtilfælde. \\ %http://academic.eb.com.zorac.aub.aau.dk/EBchecked/topic/569347/stroke                             % Hvor foregår rehabiliteringen ift. hvor slemt det er?
%Genoptræningen af en apopleksi patient i Danmark dækker områderne direkte træning af funktioner, reorganisering af netværk (ufrivviligt - hjernens proces), kompenserende strategier, ændringer i miljø, social og psykologisk støtte. Genoptræningen omhandler dog ikke kun træning med en ergo- eller fysioterapeut, da plejepersonale til dagens almindelige gøremål også spiller en stor rolle. Patientens daglige rutiner kan være gået tabt under slagtilfældet, og det er derfor utrolig vigtigt at få patienten tilbage i sit vante miljø. Plejepersonale skal hjælpe patienten til at genfinde denne rytme og hjælpe patienten til eventuelt at udføre dagligdags ting på en ny måde. Det kan ske, at patienten ikke længere er i stand til at beherske begge sine hænder til en opgave, hvorved plejepersonalet skal bistå patienten i indlæringen af kun at benytte en hånd. \\
%Apopleksi patienten skal i samarbejde med lægen, sygeplejersken og andet hjælpepersonale opstille nogle mål for sin rehabilitering. Målene skal hverken være for svære eller for lette, så patienten ikke mister sin motivation til genoptræningen. \\ %https://www.sundhed.dk/borger/sygdomme-a-aa/hjerte-og-blodkar/sygdomme/apopleksi/apopleksi-rehabilitering/

%\section{Biofeedback}
%Biofeedback teknologien blev introduceret i slutningen af 1960. Denne teknologi gør det muligt for en patient at opnå bevidst kontrol over en voluntær men latent nervefunktion. Dette sker ved en auditiv eller visuel tegn på, at deres bevægelse har aktiveret en neuromuskulær genvej. Biofeedback teknologien har bla. haft stor succes i behandling af apopleksi patienter med fækal- og urin inkontinens. Teknologien kunne også være gavnligt for en apopleksi patient, som har udviklet pusher-syndrom, da dette skaber balanceproblemer pga. følelsesløshed i den ene side af kroppen. Patienten har altså stadig kontakt til hele sin krop, men kan ikke fornemme den ene halvdel. Hvis patienten blev underrettet om, at han/hun havde forkert kropsholdning, som ville lede til at miste balancen, kunne patienten nå at rette op på dette, inden et uheld vil indtræffe. \\
%Hvis en patient skulle have gang af biofeedback teknologien kræver det dog, at patienten har en kognitive kapacitet til at følge instruktionerne under behandlings sessioner og fastholde læring fra session til session. Derudover kræves en neurologiske kapacitet til at genskabe frivillig kontrol. \\ %   http://link.springer.com.zorac.aub.aau.dk/article/10.1007/BF00999338    http://www.archives-pmr.org/article/S0003-9993(95)80503-6/abstract
%Der findes apparater på markedet til bevægelses-, styrke- og balancetræning, som afgiver et biofeedback til patienten. Der findes f.eks. et hånd dynamometer, som kan benyttes til at måle styrkeforskellen i henholdsvis højre og venstre hånd. Dette kan være fordelagtigt at benytte for en apopleksi patient, som har udviklet pusher-syndrom, da patienten derved bliver opmærksom på styrken i sin følelsesløse side. Herudover findes et smerte algometer, som kan gemme målinger af smerte. %http://www.hmi-basen.dk/r4x.asp?linktype=iso&linkinfo=044824&P=1               % Vurder, om det med hånddynamometer er "to far off" og skal slettes.

% Bruges det kun på latente nervefunktioner? Skal ændres lidt, så det ikke kun er latente nerfunktioner, der snakkes om i biofeedback afsnittet. Udbyg mere her.
% Udbyg de forskellige rehabiliteringstyper - undersøg og vurder, om der kan skrives mere på? Gerne med underoverskrifter.
% Hvordan fungerer rehabiliteringen der hjemme?
% Vi skal have fokus på, hvor vi gerne vil hen. Få strikket den røde tråd (balance) ind i teksten, så fokus kommer på det.
% Mangler et overblik over, hvor lang tid rehabiliteringen tager - nogle eksempler på, hvor lang tid rehabiliteringen kan tage.
% Biofeedback afsnittet er måske lidt for specifikt på pusher-syndrom. Skal muligvis skrives om, så det bliver mere generelt med fokus på balance.
% Hvordan skal man give biofeedback til en ældre person, hvis de har dårlig hørelse og følelelse?

