% !TeX spellcheck = da_DK
Apopleksi er pludselig opstået fokalneurologiske symptomer forårsaget af vaskulære forstyrrelser i hjernen, der kan være forårsaget af risikofaktorer, såsom forhøjet blodtryk, diabetes eller rygning \cite{Sundhedsstyrelsen2009,Academic2015}. Apopleksi er den tredje største dødsårsag i Danmark og ca. 12.500 personer indlægges hvert år pga. sygdommen \cite{Hjernesagen2015a}. Andelen, der dør af hjerneskader, har været stagneret fra 2001 til 2011, hvor 14 \% døde inden for 30 dage \cite{Hjernesagen2015}. Derudover levede 75.000 danskere i 2011 med følger af apopleksi, og ud af disse er omkring hver fjerde person afhængig af hjælp for at kunne udføre dagligdagens gøremål \cite{Hjernesagen2015a}. Antallet af indlæggelsesforløb for mænd og kvinder stiger, når de bliver ældre end 65 år \cite{Sundhedsstyrelsen2011}.
Danskere der lever med følger og varige mén af apopleksi forventes at være stigende i takt med, at der kommer flere ældre \cite{Sagen2014}. Apopleksi er den sygdom, der kræver flest plejedøgn i sundhedssektoren. Ud fra et økonomisk perspektiv er det derfor dyrt for samfundet ift. omkostningerne til behandling, rehabilitering og produktivitetstab.  Udgifterne til sygdommen udgør 4\% af sundhedsvæsenets samlede udgifter, hvor direkte udgifter er estimeret til 2.7 milliard kroner om året \cite{Hjernesagen2015a, Kruuse2014}.
 
%I 2010 var der som sagt 18.041 indlæggelsesforløb forbundet med hjerneskade i Danmark, og det er langt fra alle, som slipper for varige mén heraf\cite{Sundhedsstyrelsen2011}. % gentagelse af det der skrevet før.
Følgerne af apopleksi opstår ofte pludseligt og kan medføre både fysiske og mentale konsekvenser for patienten \cite{Muus2008}. Efter et apopleksitilfælde oplever patienterne ofte balanceproblemer, da den ofte er nedsat eller ikke funktiondygtig \fxnote{Karnath2003}. Problemer med balance opstår, da encephalon ikke kan bearbejde de balanceinformationer proprioceptorerne og sansereceptorerne sender pga. skade på neuronerne \fxnote{husk kilde}. Udover balanceproblemer er sygdommen neglekt, der også er skade på de sensoriske og motoriske funktioner, et af de hyppigste mén, som apopleksipatienter oplever. Der findes forskellige typer af neglekt - det ikke at være opmærksom på den ene side af kroppen, er én af dem \fxnote{hjælp til omformulering..}. \cite{Sundhed.dk} 

De to følger har alvorlige konsekvenser for apopleksipatienter, da det bla. kan føre til begrænsninger i hverdagen og i nogle tilfælde faldulykker. \cite{Muus2008,Nichols1997} For en apopleksipatient med balanceproblemer kan det være vanskeligt at vende tilbage til sin normale hverdag, da almindelige huslige pligter, såsom rengøring og personlig pleje er svært at klare uden hjælp. \cite{Sundhedsstyrelsen2010} \\  

Følgerne kan medføre nedsat livskvalitet for patienter med balanceproblemer. Generelt for hjerneskadede patienter, heriblandt apopleksipatienter med balanceproblemer, oplever nedsat livskvalitet pga. deres sygdom. Dette ses ved, at apopleksipatienter har dobbelt så stor selvmordsrate som baggrundsbefolkningen \cite{Sundhedsstyrelsen2010}. I en kvantitativ undersøgelse nævner 16\% \fxnote{Mangler at rette dette pga. tidspres} af apopleksipatienter, at deres livskvalitet er dårlig \fxnote{46\% nogenlunde, 38\% god} \cite{Sundhedsstyrelsen2010}. Det at få et apopleksitilfælde medfører en pludselig afbrydelse i patientens livsforløb. Det kan for patienten blive uoverskueligt at opretholde sociale- og familierelationer, hvilket gør, at de senere i livet stadigvæk kan opleve, at deres livskvalitet er dårlig. En forbedret livskvalitet kan skabes ved hurtigere rehabilitering eller forbedret kropslige funktioner, herunder balancen, som den apopleksiramte mistede ved hjerneskaden. \fxnote{Medfører det ene ikke det andet - altså hurtigt rehabilitering = forbedret kropslige funktioner idenfor kortere tid} \cite{Sundhedsstyrelsen2010}

For at apopleksipatienter med balanceproblemer opnår den bedst mulige behandling og rehabilitering er det afgørende, at der er et fungerende sammenspil mellem kommuner, sygehuse og praktiserende læger \cite{Sundhedsstyrelsen2010}. Det er essentielt, at rehabiliteringen påbegyndes få dages efter apopleksitilfældet er opstået for at genskabe den tabte funktionsevne og forbedre patientens livskvalitet. \cite{kruuse2015} For apopleksipatienter med balanceproblemer er det især vigtigt at fokusere på balancen under rehabiliteringsforløbet for at genoptræne denne tabte funktion \fxnote{havde problemer med denne sætning - denne fører tilbage til balance, men forstår man det. Hjælp til OMF}, der bla. er årsagen til nedsat livskvalitet. 


%Et af de hyppigste mén, som apopleksipatienter oplever, er neglekt. Patienter med neglekt er ikke opmærksomme på den ene side af kroppen \cite{Sundhed.dk}. Derudover opleves sensoriske- og motoriske skader herunder balanceproblemer. De nævnte følger har alle alvorlige konsekvenser for apopleksipatienters livskvalitet, da det bl.a. kan føre til  begrænsninger i hverdagen og i nogle tilfælde faldulykker. \cite{Muus2008,Nichols1997}

%Fysiske og mentale konsekvenser af sygdommen gør, det svært for en apopleksipatient at vende tilbage til sin normale hverdag. Problemer med balancen gør det f.eks. svært at udføre almindelige huslige pligter som rengøring og personlig pleje. \cite{Sundhedsstyrelsen2010} \\

%Hjerneskadede patienter, heriblandt apopleksiramte, oplever nedsat livskvalitet pga. deres sygdom. Dette kan ses ved, at apopleksipatienter har dobbelt så stor selvmordsrate som baggrundsbefolkningen \cite{Sundhedsstyrelsen2010}. I en kvantitativ undersøgelse nævner 16\% af apopleksipatienter, at deres livskvalitet er dårlig \fxnote{46\% nogenlunde, 38\% god} \cite{Sundhedsstyrelsen2010}. Den nedsatte livskvalitet kan føre til vanskeligheder senere i livet \fxnote{Måske skrive hvorfor}. En forbedret livskvalitet kan skabes ved hurtigere rehabilitering eller forbedret kropslige funktioner, som den apopleksiramte mistede ved hjerneskaden. \cite{Sundhedsstyrelsen2010}

%For at patienterne opnår den bedst mulige behandling og rehabilitering er det afgørende, at der er et fungerende sammenspil mellem kommuner, sygehuse og praktiserende læger. Apopleksipatienter er krævende ift. rehabilitering pga. omfattende følger efter hjerneskaden. \cite{Sundhedsstyrelsen2010} Det er derfor vigtigt, at fokusere på patienternes rehabilitering for at kunne genoptræne de forskellige fysiske- og mentale mangler de oplever i dagligdagen samt give dem større livskvalitet. 

%Akut behandling og rehabilitering afhænger organisatorisk af hinanden, da sammenspillet mellem kommuner, sygehuse og praktiserende læger er afgørende. % Apopleksi har omfattende og alvorlige konsekvenser og der er derfor brug for involvering fra flere sundhedsprofessionelle områder.\cite{Sundhedsstyrelsen2010}
%De omfatende og alvorglige konsekvenser samt sammenspillet mellem sundhedsområder og rehabilitering er bl.a. det, som gør, at apopleksi er omkostningsfuldt for samfundet.\cite{Sundhedsstyrelsen2010} \\
%Apopleksi påvirker patienters livskvalitet og identitet, da det er svært for patienterne at forholde sig til sygdommen og derved påvirker deres humør, personlighed, færdigheder og sociale relationer. Det er derfor vigtigt at genoptræne patienterne ved at rehabilitering for, at de kan genfinde eller forbedre deres tabte funktioner, f.eks. ved brug af teknologier, som på denne måde er med til at genoprette identitet samt forbedre livskvaliteten for patienten.\cite{Sundhedsstyrelsen2010} 

%Det vil derfor kunne forventes, at der er flere, som kommer ud for en hjerneskade og vil have varige mén herefter, hvilket gør det vigtigt at fokusere på rehabiliteringen for at kunne genoptræne de forskellige kropslige- og mentale mangler.

%%%%%%%%%%%%%%%   Marias foreslag til indledning
%Det kræver samarbejde fra flere professionelle plejepersonale som kommuner, sygehuse og praktiserende læger for at give patienten den rette rehabilitering, da apopleksi patienter er omfattende og kan have alvorlige konsekvenser. Dette gør også at apopleksi er omkostningsfuldt for samfundet. 